1 - Quản lý hệ thống

kill: stop proccess khi bị treo. Chỉ có super-user mới có thể dừng tất cả các tiến trình còn user khác chỉ có thể dừng proccess mà user đó tạo ra.

passwd: thay đổi password cho người dùng

groups: hiển thị nhóm của user hiện tại

who: cho biết ai đang đăng nhập hệ thống

useradd: tạo một người dùng mới

userdel: xoá người dùng đã tạo

clear: xoá trắng cửa sổ dòng lệnh.

date: xem ngày, giờ hệ thống.

find /usr/share/zoneinfo/ | grep -i pst: xem Timezone.

ln -f -s /usr/share/zoneinfo/Asia/Ho_Chi_Minh /etc/localtime: Đổi Server Time về Timezone Việt Nam.

date -s "1 Oct 2009 18:00:00" : thay đổi thời gian hệ thống.

cal: xem lịch hệ thống.

2 - Kiểm tra thông tin:

cat /proc/cpuinfo: Tìm chi tiết kỹ thuật của CPU

cat /proc/meminfo: Bộ nhớ và trang đổi thông tin

lspci: Xem thông tin mainboard

uname -r: Xem hạt nhân phiên bản

/sbin/ifconfig: Xem các địa chỉ IP của bạn

netstat: xem tất cả các kết nối

netstat -an |grep :80 |wc -l: xem có bao nhiêu kết nối đến port 80.

last: xem log login vào hệ thống.

history: xem log command.

df: Xem disk space.

free -m: xem dung lượng memory.

3 - Vận hành hệ thống:

exit: thoát khỏi terminal.

logout: tương tự exit.

reboot: khởi động lại hệ thống.

mount: gắn hệ thống tập tin từ một thiết bị lưu trữ vào cây thư mục chính.

umount: ngược với lệnh mount.

4 - Làm việc với File và Folder

ls: lấy danh sách tất cả các file và folder trong folder hiện hành.

pwd: xuất đường dẫn của folder làm việc.

cd: thay đổi folder làm việc đến một folder mới.

mkdir: tạo folder mới.

rmdir: xoá folder rỗng.

cp: copy một hay nhiều file đến folder mới.

mv: đổi tên hay di chuyển file, folder.

rm: xóa file.

wc: đếm số dòng, số kí tự... trong file.

touch: tạo file.

cat: xem nội dung file.

vi: khởi động trình soạn thảo văn bản vi.

tar -cvzpf archive.tgz /home/example/public_html/folder: nén một folder

tar -tzf backup.tar.gz: liệt kê file nén gz.

tar -xvf archive.tar: giải nén một file tar.

unzip file.zip: giải nén file .zip

wget: download file.